꺼삐딴 리는 전광용의 1962년작 소설이다.
제목의 꺼삐탄은 러시아어로 대위(러시아어:Капитан)를 의미하는 말이다.
서울 시내에서 고급 병원을 운영하고 있는 이인국 박사는 자신의 병원에서 가난한 환자들을 내쫓으며 부유층과 권력층 등 힘 있는 사람만 상대하는 속물적인 인간이다.
한편, 미국 국무성 초대장이 올 때까지 기다리던 그는 자신의 과거를 회상한다.
일제 강점기 시절, 일본 도쿄 의과대학을 나와 평양에서 병원을 차리고 운영했었다.
이인국 박사는 돈 있고 힘 있는 일본인만을 치료하면서 그 대가로 권세를 누리고 있었다.
하지만 1945년 일본이 패망하고 한반도가 일제로부터 해방되자 평양에는 북쪽에서 내려온 소련군이 진주한다.
이후 이인국 박사는 자신의 집으로 들이닥친 춘석에 의해 친일 혐의로 잡혀간다.
감옥에서 이인국 박사는 살 궁리를 하던 도중 감방 안에서 이질이 발생했다는 것을 알고 간수들에게 알린다.
이후 의술을 인정받아 의무실에서 근무하게 된 그는 의무관이었던 스텐코프를 눈여겨본다.
스텐코프의 혹을 치료해주고, 그 대가로 감옥에서 풀려나 집으로 돌아가게 된다.
이인국은 아들을 모스크바로 유학까지 보내지만 1950년 한국전쟁이 발발한다.
이인국 박사는 전쟁 와중에 아내를 잃고 아들을 내버려 둔 채 1.4 후퇴 때 남한으로 내려온다.
이후 그는 서울 시내에 병원을 차리고 자신의 처세술로 부유층과 권력층들만을 상대하면서 돈을 버는 한편, 딸인 나미를 미국으로 유학을 보낸다.
미 대사관으로부터 국무부 초청장을 받는 데 성공하자, 그는 자신이 미국에 가서도 반드시 성공하리라는 자신감을 가지고 귀갓길의 택시에 오른다.
자기만의 영달을 꾀하는 카멜레온같은 기회주의자로 한국 현대사의 왜곡된 모습을 보여주는 전형적인 인물이다.
그는 뛰어난 의술 덕택에 극적으로 삶의 위기를 극복해 나간다.
그 와중에 그의 아내가 죽고 아들과 헤어지는 비극적인 일이 닥친다.
이 작품은 10개의 장절로 구성되어 있다.
첫장과 끝장이 현실이고, 8장은 주로 과거의 회상으로 되어 있는 역전적 구성이다.
이러한 구성에서는 시간 문제가 중요한데 '회중시계'가 그러한 역할을 담당하며 중요하게 쓰인다.
회중시계에는 역사적 전환기마다 변신하는 이인국의 행동과 밀접한 연관이 있다.